貴魚平魚，多餘

2018年08月27日

貴魚平魚，多餘 - 林夕

幾間大型超市以平魚冒充貴魚賣，把鯰魚當龍脷柳，把瓜衫當紅衫魚，把紅畫眉當火點，事件由世界自然基金會香港分會委託港大採樣揭發，干犯商品說明條例，可大可小。

可笑在一直以來沒買家投訴，買了一塊鯰魚肉回去當龍脷柳吃，也完全沒感覺，相安無事，那麼又好像只是小事一樁。超市不厚道，重點在龍脷比鯰魚貴，紅衫比瓜衫貴，如果倒過來，把火點當紅畫眉賣，商品說明雖然有誤，罪狀好像又減了幾分，加上用家自己也平貴不分，這事件甚有「假作真時真亦假」意味。

急凍魚塊，已被冰封到不成魚形，普通市民肉眼難辨，較有經驗者亦只能憑魚肉紋理才猜到大概所屬何科何目，怪不得港大打假，要靠基因測試來分辨魚種。嘩，好高級好科學， 用家吃不出來是貴魚平魚，吃完，由基因測試報告提示：「你被騙了。」

若遇上不長進、無所謂的用家，可能會聳聳肩說：「都一樣味道，吃不出來就等於無分別，於我又何所失。」再下來的題目，應該是魚何以要分平貴。

理論上物以罕為貴，深海魚越發罕有，價高，但若跟大量養殖的賤價魚都冷凍成冰狀，對愛吃魚的人來說，是同歸於盡，無分彼此。若以好吃度分平貴，又非常主觀。

紅衫魚為什麼比瓜衫貴？個人口味，向來不喜歡紅衫，這種魚離水即死，用椒絲葱花清蒸，了無魚味，用煎的加番茄，肉質如木，味道更被番茄蓋過；瓜衫反而比較鮮嫩，買錯了可能是福分。

鯰魚、塘虱屬貓科魚，跟龍脷、左口魚、比目魚科價錢不能相比，但一個肉質比較有嚼勁，一個脂肪多肉軟滑味帶野性，各有吃法，不分高下，若口袋不夠深，自然吃平價魚划算。

桂花魚初流行時，被冠以淡水老鼠斑之美名，只為其頭部一樣如老鼠尖削，卻賣超高價錢，味道不外如是，後來大量養殖，價錢下降，早期高價追桂花魚的，說不準只為貴價，所以覺得好吃，這就是「平作貴時貴亦平」的吃魚現象。依我看，任何仙遊了的貴價魚，都不及活生生的草魚美味。

上述事件報導，一名受訪中年婦人，說超市這樣會誤導「師奶仔」，怎麼會呢？在資訊上是誤導，但會選擇在超市買急凍魚的「師奶仔」，大概都忙着上班，沒時間到街市買魚，久而久之，不知魚之真鮮味，一直在吃着鯰魚柳當龍脷，反正都是急凍，不講究的話，又何必那麼執着？

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
一帶一路中國方式 (左丁山)

下一則
下一則
一夜之間就老了 (李碧華)